\chapter*{Agradecimientos} \addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}


\rightline{\textit{A todos los que la presenten vieren y entendieren.}}
\rightline{\textbf{Inicio de las Leyes Org\'anicas.}}
\rightline{\textbf{Juan Carlos I.}}

\par \textbf{A Dios y la vida.}
\par Por haberme permitido llegar hasta este punto y haberme dado salud para lograr mis objetivos. \\

\par \textbf{A mi madre Alejandra Riberi.}
\par Por haberme inculcado la ética de trabajo y superación, por la motivación constante que me ha permitido ser una persona de bien, pero más que nada, por su amor. \\

\par \textbf{A mi padre Ariel Buffa.}
\par Por haberme apoyado en todo momento, por sus consejos, por el valor mostrado para salir adelante. \\

\par \textbf{A mi directora Laura Tardivo.}
\par Por dirigir este trabajo, por su constante ayuda, su predisposición, sus conocimientos y apoyo. \\

\par \textbf{A mi co-director Daniel Gutson.}
\par Por ser el mentor de este proyecto y quien confió mí para llevarlo adelante. Por su paciencia y dedicación. Por compartir su experiencia y conocimientos, tanto académicos como humanos. \\

\par \textbf{Al Dr. Daniel Rabinovich.}
\par Por su predisposición, dedicación y entusiamo. Por haberme otorgado la responsabilidad de llevar a cabo su intelecto. \\

\par \textbf{A los miembros de FuDePAN.}
\par Por estar siempre presentes, por el trabajo en conjunto. Especialmente al Lic. Emanuel Bringas por su constante apoyo y ayuda. \\

\par \textbf{Al Departamento de Computación.}
\par A todos los docentes que me capacitaron a lo largo de la carrera. Especialmente a Mg. Marcelo D. Arroyo por su colaboración cuando fue requerida. \\

\par \textbf{A mis compañeros y amigos.}
\par Quienes de diversas maneras estuvieron a mi lado durante este proceso compartiendo añecdotas, frustraciones y alegrías. \\

\par \textbf{A aquellas personas que ya no están a mi lado.}
\par Por haberme marcado de una u otra forma. \\

\par \textbf{A tí querido lector.}
\par Por tomarte el tiempo y la dedicación de leer este trabajo. \\

\vskip 1cm
\rightline{\textbf{Franco G. Riberi}}
